const t="Ctg.B 22",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$'\\text{সুতি কাপড় অনেক দিন টিকে}।'- \\text{এ বাক্যটি কীসের উদাহরণ}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তৃবাচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মবাচ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্মকর্তৃবাচ্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভাববাচ্য}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:2,question:"$\\text{উপমান কর্মধারয় সমাসের উদাহরণ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অরুণরাঙা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চন্দ্রমুখ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মনমাঝি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ক্রোধানল}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:3,question:"$‘\\text{পার্থক্য}' \\text{বোঝাতে নিচের কোন বাগধারাটি ব্যবহৃত হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অকুল পাথার}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আট কপালে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কপাল ফেরা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ইতর বিশেষ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:4,question:"$\\text{তারিখবাচক শব্দের প্রথম চারটি কোন নিয়মে সাধিত}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{হিন্দি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বাংলা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আরবি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ফারসি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:5,question:"$\\text{যোগরূঢ় শব্দ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{সন্দেশ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বাবুয়ানা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্তব্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পঙ্কজ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:6,question:"$'\\text{বেলে মাটি}' \\text{কোন ধরনের বিশেষণের উদাহরণ}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{রূপবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{গুণবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উপাদানবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অবস্থাবাচক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:7,question:"$\\text{নিপাতনে সিদ্ধ সন্ধির উদাহরণ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{গায়ক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নাবিক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ণিজন্ত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গবাক্ষ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:8,question:"$'\\text{সীমার মাঝে অসীম তুমি}।' \\text{এখানে}'\\text{মাঝে}' \\text{অনুসর্গ কী অর্থ প্রকাশ করেছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{একদেশিক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্ষণকাল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মধ্যে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ব্যাপ্তি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:9,question:"$\\text{টপ}+ \\text{টপ}> \\text{টপাটপ}— \\text{এটি ধ্বনির কোন ধরনের পরিবর্তন}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অপিনিহিতি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিষমীভবন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সমীভবন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অসমীকরণ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:10,question:"$\\text{গঠন অনুসারে শব্দকে কয় ভাগে ভাগ করা যায়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{দুই}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পাঁচ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:11,question:"$\\text{বাংলা বর্ণমালায় মোট কতটি সরল বা অসংযুক্ত বর্ণ আছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{১১টি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{৩৯টি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{৪৯টি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{৫০টি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:12,question:"$'\\text{মরি মরি}। \\text{কী সুন্দর প্রভাতের রূপ}'। \\text{এখানে অনন্বয়ী অব্যয়ে কী প্রকাশ পেয়েছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{স্বীকৃতি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সমর্থন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সম্মতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উচ্ছ্বাস}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:13,question:"$\\text{যে ধ্বনি উচ্চারণের সময় বাতাসের চাপের আধিক্য থাকে}, \\text{তাকে কোন ধ্বনি বলে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অল্পপ্রাণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মহাপ্রাণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঘোষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অঘোষ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:14,question:"$\\text{বিশেষ অর্থে}, \\text{নির্দিষ্টতা জ্ঞাপনে কোন পদাশ্রিত নির্দেশক ব্যবহৃত হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{পাটি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{খানি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{টুকু}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{টো}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:15,question:'$"\\text{দেশের স্বাধীনতা রক্ষার জন্য যুদ্ধ করো}।" \\text{এটি কী ধরনের বাক্য}?Ctg.$',image:null,optionA:"$\\text{বিবৃতিমূলক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিস্ময়সূচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আদেশসূচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ইচ্ছাসূচক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:16,question:"$\\text{ধ্বন্যাত্মক দ্বিরুক্তি কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{লালন}-\\text{পালন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঝমঝম}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{লেন}-\\text{দেন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ধামা ধামা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:17,question:"$\\text{পরের ই}-\\text{কার আগে উচ্চারিত হলে কিংবা যুক্ত ব্যঞ্জন ধ্বনির আগে ই}-\\text{কার বা উ}-\\text{কার উচ্চারিত হলে তাকে কী বলে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{বিপ্রকর্ষ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অপিনিহিতি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{স্বরাগম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অভিশ্রুতি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:18,question:"$'\\text{শীতার্ত}' \\text{শব্দটির সঠিক সন্ধিবিচ্ছেদ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{শীত}+ \\text{ঋত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{শীত}+ \\text{আর্ত}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শিত}+ \\text{ঋত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শিত}+ \\text{আর্ত}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:19,question:"$'\\text{তিলে তৈল আছে}'- \\text{বাক্যে}'\\text{তিলে}' \\text{কোন কারকে কোন বিভক্তি}Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তৃকারকে ৭মী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মে ৭মী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অপাদানে ৭মী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অধিকরণে ৭মী}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:20,question:"$'\\text{দোলনা}' \\text{শব্দের সঠিক প্রকৃতি ও প্রত্যয় কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\sqrt{ } \\text{দোল্}+ \\text{না}$",optionA_img:null,optionB:"$\\sqrt{ } \\text{দুল্}+ \\text{অনা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দোল}+ \\text{অনা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দুল}+\\text{না}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:21,question:"$'\\text{উপজীবিকা}' \\text{অর্থে তদ্ধিত প্রত্যয় কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{চাবি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দোকানি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জেলে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দেমাকে}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:22,question:"$‘\\text{সূর্য}' \\text{শব্দটির সমার্থক শব্দ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{নিশাকর}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অবনী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দিবাকর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিধু}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:23,question:"$'\\text{মা শিশুকে চাঁদ দেখাচ্ছেন}।'- \\text{বাক্যে কোন ক্রিয়া রয়েছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{যৌগিক ক্রিয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রযোজক ক্রিয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মিশ্র ক্রিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নাম ধাতুর ক্রিয়া}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:24,question:"$\\text{পৌনঃপুনিকতা বোঝাতে দ্বিরুক্ত শব্দের ব্যবহার কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ঝির ঝির বাতাস বইছে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বার বার সে কামান গর্জে উঠল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভয়ে গা ছমছম করছে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গরম গরম জিলাপি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:25,question:"$\\text{বাক্যের অর্থ}-\\text{সংগতি রক্ষার জন্য কোন পদের পরিবর্তন করতে হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{সর্বনাম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অব্যয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিশেষ্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিশেষণ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:26,question:"$\\text{ফারসি উপসর্গ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{নিম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রতি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{খাস}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ইতি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:27,question:"$\\text{ভাষার বিচারে বাক্যের কয়টি গুণ থাকা চাই}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{দুই}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পাঁচ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:28,question:"$'\\text{বাঘে}-\\text{মহিষে এক ঘাটে জল খায়}।'- \\text{এখানে}'\\text{বাঘে}- \\text{মহিষে}' \\text{কোন কর্তা}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{মুখ্যকর্তা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রযোজ্য কর্তা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ব্যতিহার কর্তা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্রযোজক কর্তা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:29,question:"$'\\text{ইতিহাস বিষয়ে অভিজ্ঞ যিনি}'- \\text{তাকে এক কথায় কী বলে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অবিমৃষ্যকারী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অবিসংবাদিত}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ইতিহাসবেত্তা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঐতিহাসিক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:30,question:"$\\text{নীল যে পদ্ম}= \\text{নীলপদ্ম কোন সমাস}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{দ্বন্দ্ব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দ্বন্দ্ব}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বহুব্রীহি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর্মধারয়}$",optionD_img:null,answer:"D"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
